% !TEX program = XeLaTeX
%%
%% Author: yagdo
%% 1/6/19
%%
\chapter{Μοντέλο επίλυσης ερωτημάτων αντίστροφων κορυφαίων-k}
\label{ch:Υλοποίηση και παραλληλισμός}

Στα πλαίσια της πτυχιακής θέλουμε να επιλύσουμε όσο πιο αποδοτικά γίνεται το ερώτημα α\-ντί\-στρο\-φων κορυφαίων-k με παραλληλισμό,
οπότε υλοποιήθηκε μια λύση η οποία υπολογίζει ένα ερώτημα α\-ντί\-στρο\-φων κορυφαίων-k αναθέτοντας σε κάθε διεργασία ένα υποσύνολο
των προτιμήσεων.
Σκοπός είναι να επιτύχουμε όσο πιο υψηλό speedup γίνεται και για αυτό το λόγο τα δεδομένα και οι προτιμήσεις
βρίσκονται φορτωμένα στην κύρια μνήμη (RAM memory) ώστε να είναι γρήγορα προσβάσιμες.

Συγκεκριμένα σε αυτό το κεφάλαιο αναλύονται τα επιμέρους τμήματα από τα οποία αποτελείται το μοντέλο επίλυσης ερωτημάτων
αντίστροφων κορυφαίων-k.
Αυτά είναι η αρχιτεκτονική του συ\-στή\-μα\-τος, οι αλγόριθμοι που υλοποιήθηκαν και οι μέθοδοι με τους
οποίους διαχωρίζουμε το πρόβλημα ώστε να τρέχει όσο πιο αποδοτικά γίνεται, δεδομένου των υπολογιστικών
πόρων που είναι διαθέσιμοι.

Τέλος αναλύονται τα εργαλεία που χρησιμοποιήθηκαν, προκλήσεις που εμφανίστηκαν κατά την υλοποίηση και περιγραφή
της διεπαφή προγραμματισμού εφαρμογών (API) που παρέχει η βιβλιοθήκη που υλοποιήθηκε στα πλαίσια της εργασίας.


\section{Αρχιτεκτονική συστήματος}
\label{sec:architecture}

Στο παρακάτω διάγραμμα~\ref{fig:architecture} περιγράφεται η ροή της αρχιτεκτονικής που σχεδιάστηκε και υ\-λο\-ποι\-ή\-θη\-κε στα πλαίσια της πτυχιακής
εργασίας.

Στο πρώτο της στάδιο, που είναι η αρχικοποίηση της, τρέχει τους αλγόριθμους που είναι α\-πα\-ραί\-τη\-τοι για την κατασκευή των
ευρετηρίων που χρειάζονται για την διεξαγωγή του αλγορίθμου.
Για παράδειγμα όσον αφορά το σύνολο δεδομένων χρησιμοποιείται ένα ευρετήριο πλέγματος σε αρκετούς αλγόριθμους που
αναλύονται παρακάτω.
Η αρχικοποίηση δεν αφορά όμως, μόνο την ευρετηρίαση του συνόλου δεδομένων αλλά και την ομαδοποίηση του συνόλου των
προτιμήσεων σε υποσύνολα.
Ειδικότερα συνήθως γίνεται μια ταξινόμηση των προτιμήσεων και στην συνέχεια δημιουργούνται τα υποσύνολα.
Αυτά τα υποσύνολα κατά την διάρκεια εκτέλεσης του ερωτήματος θα διανεμηθούν στην αντίστοιχη διεργασία.
Η εκτέλεση του πρώτου σταδίου γίνεται μόνο μια φορά πριν εκτελέσουμε για πρώτη φορά το ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k
και για αυτό τον λόγο δεν την προσμετράμε στον χρόνο εκτέλεσης.

Το δεύτερο στάδιο είναι η εκτέλεση του ερωτήματος.
Αρχικά φιλτράρονται τα δεδομένα τα οποία σε σχέση με το αντικείμενο $Q$ δεν επηρεάζουν το αποτέλεσμα ή δεν χρειάζεται να
περιέχονται σε ένα ερώτημα κορυφαίων-k για να βγει κάποιο συμπέρασμα ως προς αυτά.
Η διαδικασία του φιλ\-τρα\-ρί\-σμα\-τος περιγράφεται πιο αναλυτικά στην ενότητα~\ref{subsec:filtering}.
Στην συνέχεια κατανέμονται οι προτιμήσεις ανά διεργασία, όπου η κάθε διεργασία αναλαμβάνει να λύσει το ερώτημα
αντίστροφων κορυφαίων-k ως προς το πλήθος των προτιμήσεων που της αναλογεί.
Τέλος συνδέονται τα αποτελέσματα της κάθε διεργασίας στο τελικό αποτέλεσμα που παραδίδεται στον χρήστη.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{images/architecture.png}
    \caption{Αναπαράσταση της αρχιτεκτονικής του συστήματος}
    \label{fig:architecture}
\end{figure}

\vspace{10pt}

Με \textbf{\textcolor{yellow}{κίτρινο}} είναι μαρκαρισμένη η περιοχή του προγράμματος η οποία εκτελείται μόνο μια φορά ώστε να κατασκευάσει τα απαραίτητα indexes που χρειάζονται για τον υπολογισμό του αποτελέσματος.
Με \textbf{\textcolor{cyan}{γαλάζιο}} είναι μαρκαρισμένες οι ενέργειες που δεν αποτελούν μέρος της εξέτασης ως προς την αποδοτικότητα των αλγορίθμων όπως το φιλτράρισμα.
Η ιδέα είναι ότι αυτές είναι οι ενέργειες οι οποίες αποτελούν το σειριακό κομμάτι του κώδικα, δηλαδή το κομμάτι το οποίο δεν παραλληλίζεται.
Με \textbf{\textcolor{green}{πράσινο}} είναι οι ενέργειες που αφορούν τον διαχωρισμό του προβλήματος σε υποπροβλήματα, η εκτέλεση των υποπροβλημάτων και η σύμπτυξη του αποτελέσματος.
Αποτελεί το κομμάτι του κώδικα το οποίο είναι παραλληλοποιήσιμο και μαζί με τις ενέργειες που είναι μαρκαρισμένες με \textbf{\textcolor{cyan}{γαλάζιο}} αποτελούν το μέρος που μετράμε ως προς την αποδοτικότητα.


\section{Αλγόριθμοι}
\label{sec:Αλγόριθμοι}

Σε αυτή την ενότητα αναλύονται οι αλγόριθμοι που υλοποιήθηκαν μαζί με τα επιμέρους τμήματα τους όπως η βαθμολόγηση, ερωτήματα
κορυφαίων-k και φιλτράρισμα στα πλαίσια αυτής της πτυχιακής.
Συγκεκριμένα εξηγούμε πως λειτουργεί ένα απλός αφελής (\emph{Naive}) αλγόριθμος ο οποίος προσπαθεί εξαντλητικά να λύσει το ερώτημα που του δίνεται.
Εκτός του αφελή αλγόριθμου διατυπώνεται η ιδέα πίσω από τον \emph{Layered} αλγόριθμο ο οποίος απορρίπτει προτιμήσεις καθώς εξετάζει το
σύνολο δεδομένων σε μια προσπάθεια να γλιτώσει πράξεις.
Τέλος αναλύεται ο \emph{Reverse top-k Threshold Al\-go\-rithm} μαζί με μια παραλλαγή του που ονομάζεται \emph{Reverse top-k Threshold Algorithm}
με Grid η οποία χρησιμοποιεί πλέγμα ώστε να αποφύγουμε να προσπελάσουμε όλο το σύνολο δεδομένων.

\subsection{Βαθμολογία}
\label{subsec:Scoring}

\begin{table}[!h]
    \begin{minipage}{0.6\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{images/score.png}
		\captionof{figure}{Αναπαράσταση υπολογισμού της βαθμολογίας}
        \label{fig:weight-scores}
	\end{minipage}
    \begin{minipage}{0.4\linewidth}
		\caption{Προτιμήσεις}
        \label{table:weight-scores}
		\centering
		\begin{tabular}{||c c c c||}
             \hline
             Weight & w[1] & w[2] & Βαθμολογία \\ [0.5ex]
             \hline\hline
                \textcolor{red}{$w_1$} & 0.1 & 0.9 & 4.8 \\
                \hline
                \textcolor{green}{$w_2$} & 0.5 & 0.5 & 4.0 \\
                \hline
                \textcolor{blue}{$w_3$} & 0.8 & 0.2 & 3.4 \\ [1ex]   % In balance as all shall be.
             \hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}\hfill
\end{table}

Για τον υπολογισμό της βαθμολογίας μεταξύ ενός σημείου ${Q}=(x_1,x_2 \ldots x_n)$ και ενός βάρους ${W}=(y_1,y_2 \ldots y_n)$
χρησιμοποιούμε το εσωτερικό γινόμενο αυτών:

\[{F(Q, W)} = {Q}\cdot{W}=(x_1 \cdot y_1+x_2 \cdot y_2+ \ldots +x_n \cdot y_n)\]

Στο διάγραμμα~\ref{fig:weight-scores} βλέπουμε ως σημεία στον χώρο τις προτιμήσεις $w_1$, $w_2$, $w_3$ με κόκκινο,
πράσινο και μπλε αντίστοιχα.
Με μαύρο βέλος αναπαριστούμε το σημείο αναφοράς ${Q}=(3, 5)$ και με χρω\-μα\-τι\-στά
βέλη έχουμε την βαθμολογία του $Q$ για την αντίστοιχη προτίμηση.
Για παράδειγμα έστω ότι έχουμε σημείο στον χώρο ${Q}=(3, 5)$ και βάρος ${w_3}=(0.8, 0.2)$, τότε η βαθμολογία τους θα
είναι ίση με ${Q}.{w_3}=(3 \cdot 0.8 + 5 \cdot 0.2) = 3.4$ όπως βλέπουμε στον πίνακα~\ref{table:weight-scores}.

Αυτό σε κώδικα μεταφράζεται ως εξής:

\lstinputlisting[language = Python]{code/score.py}

Όμως στον ψευδοκώδικα που ακολουθεί παρακάτω θα το χρησιμοποιούμε με την εξής μορφή \textbf{p @ w}.
Μια βαθμολογία θεωρείται καλύτερη από μια άλλη δεδομένου ότι έχει μικρότερη τιμή, με άλλα λόγια οι
βαθμολογίες κατατάσσονται χρησιμοποιώντας αύξουσα ταξινόμηση.

\subsection{Top-K}
\label{subsec:Top-K}

Παρά το ότι κανονικά ένας αλγόριθμος κορυφαίων-k επιστρέφει τα k καλύτερα σημεία που περιέχει το σύνολο δεδομένων εμείς χρησιμοποιούμε
μια πιο "ελαφριά" έκδοση του αλγόριθμου η οποία αναζητεί απλά να βρει k σημεία τα οποία είναι καλύτερα από το Q και όχι απαραίτητα
τα καλύτερα k.
Η υλοποίηση που χρησιμοποιήθηκε είναι η εξής:

\lstinputlisting[language = Python]{code/topk.py}

Χρησιμοποιώντας το σύνολο δεδομένων από την προηγούμενη ενότητα~\ref{table:dataset} κοιτάμε για τις α\-κό\-λου\-θες δυο διακριτές περιπτώσεις πως
θα αντιδράσει η έκδοση μας του κορυφαίου-k.

\begin{table}[!h]
    \begin{minipage}{0.35\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{images/top-k-highlights.png}
		\captionof{figure}{Query [5, 5]}
        \label{fig:top-k-highlight-1}
	\end{minipage}
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
		\centering
		\begin{tabular}{||c c c||}
            \hline
            Point & X & Y \\ [0.5ex]
            \hline\hline
            p0 & 6 & 7 \\
            \hline
            p1 & 7 & 2 \\
            \hline
            p2 & 1 & 5 \\
            \hline
            p3 & 2 & 7 \\
            \hline
            p4 & 8 & 4 \\
            \hline
            p5 & 4 & 3 \\
            \hline
            p6 & 4 & 8 \\
            \hline
            p7 & 2 & 1 \\ [1ex]
            \hline
         \end{tabular}
		\caption{Δεδομένα}
	\end{minipage}
    \begin{minipage}{0.35\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{images/top-k-highlights2.png}
		\captionof{figure}{Query [2, 2]}
        \label{fig:top-k-highlight-2}
	\end{minipage}
\end{table}

Στην πρώτη περίπτωση στο διάγραμμα αριστερά~\ref{fig:top-k-highlight-1}, βλέπουμε το top-2 για τον χρήστη Thanos από το
αρχικό πίνακα με τις προτιμήσεις~\ref{table:weights} και ένα αντικείμενο με χαρακτηριστικά $[5, 5]$.
Βλέπουμε ότι ο αλγόριθμος αναγνωρίζει ότι στον χώρο υπάρχουν τουλάχιστον 2 πλειάδες με καλύτερη βα\-θμο\-λο\-γί\-α και συγκεκριμένα
οι πλειάδες $[1, 5], [2, 7]$.

Παρόλα αυτά ενώ υπάρχουν πλειάδες ακόμα καλύτερες από τις 2 παραπάνω και συγκεκριμένα η πλειάδα $[2, 1]$ δεν μας
επηρεάζει ως προς το αποτέλεσμα και επιτύχαμε να αποφύγουμε να προ\-σπε\-λά\-σου\-με όλες τις πλειάδες για να γνωρίζουμε
ότι το $[5, 5]$ δεν ανήκει στα top-2 του Thanos.

Στην δεύτερη περίπτωση στο διάγραμμα δεξιά~\ref{fig:top-k-highlight-2}, βλέπουμε το top-2 πάλι για τον χρήστη Thanos,
όμως έχουμε ένα αντικείμενο με πολύ πιο ανταγωνιστικά χαρακτηριστικά $[2, 2]$ σε σχέση με την πρώτη περίπτωση.
Αυτή την φορά το μόνο αντικείμενο που επιστρέφει ο αλγόριθμος είναι η πλειάδα $[2, 1]$ και επειδή είναι μόνο μια η πλειάδα
γνωρίζουμε ότι το αντικείμενο $[2, 2]$ ανήκει και αυτό στο αποτέλεσμα του top-2 ερωτήματος.

\subsection{Φιλτράρισμα του συνόλου δεδομένων}
\label{subsec:filtering}

Στο κομμάτι της πτυχιακής χρησιμοποιήθηκαν 2 κυρίως φίλτρα για το "κοσκίνισμα" σημείων στα οποία δεν χρειάζεται να κάνουμε περιττούς Top K υπολογισμούς

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/filters.png}
    \caption{Περιοχές Dominance(κόκκινο) και Anti-Dominance(πράσινο)}
\end{figure}

\paragraph{Ορισμός} Κυριαρχία (Dominance):
Δεδομένου δυο σημείων $p, q \in R$, σε d διαστάσεων χώρο, το p κυριαρχεί στο q δηλαδή $p < q$, εάν $\forall i \in 1 \ldots d$
όπου $i \neq j$, ισχύει $p[i] \leq q[i]$ και $\exists$ τουλάχιστον ένα j για το οποίο ισχύει $p[j] < q[j]$.

Στην εικόνα έχουμε ως ${Q}=(400,400)$ το σημείο στον χώρο οπότε προκύπτουν οι δύο χώροι anti-dominance region (ADR) με πράσινο και dominance region (DR) με κόκκινο αντίστοιχα.

Από τις ιδιότητες της κυριαρχίας, ισχύει για το εσωτερικό γινόμενο ότι για το ίδιο {W} βάρος και δυο διαφορετικά σημεία ${Q_1}=(3, 5)$ και ${Q_2}=(7, 7)$ το ${F(Q_1, W)} < {F(Q_2, W)}$ για κάθε {W}.

Άρα όταν ένα σημείο το οποίο ανήκει στο anti-dominance region του $Q$ κυριαρχεί έναντι του $Q$, οπότε γνωρίζουμε ότι θα έχει καλύτερη βαθμολογία από το $Q$ για κάθε προτίμηση
με αποτέλεσμα να έχει μεγαλύτερη θέση σε όλα τα ερωτήματα κορυφαίων-k που θα τρέξουν.
Κατά συνέπεια δεν χρειάζεται να το εξετάσουμε και απλά μειώνουμε την τιμή του {K} κατά 1 για κάθε σημείο που ανήκει στο anti-dominance region.
Αντίθετα τα σημεία που ανήκουν στο dominance region είναι αυτά στα οποία κυριαρχεί το $Q$, με αποτέλεσμα να
έχουν χειρότερη βαθμολογία για όλες τις προτιμήσεις, οπότε απλά δεν χρειάζεται να εξετάσουμε εκείνα τα σημεία.

\subsection{Naive Reverse Top K}
\label{subsec:Naive Reverse Top K}

Δεδομένου ενός πλήθους από προτιμήσεις {W}, ενός συνόλου δεδομένων {S} από σημεία στον χώρο και ενός σημείου $Q$
ο στόχος του αλγόριθμου είναι να βρει για την κάθε προτίμηση {w}, αν ως προς το υπόλοιπο σύνολο δεδομένων
η βαθμολογία του $Q$ ανήκει στις κορυφαίες-k βαθμολογίες.
Αν ανήκει στις κορυφαίες-k βαθμολογίες τότε η προτίμηση {w} ανήκει στο αποτέλεσμα του ερωτήματος αντίστροφων κορυφαίων-k.
Το αποτέλεσμα αυτού είναι να εκτελεί ένα ερώτημα κορυφαίων-κ για κάθε προτίμηση το οποίο τον καθιστά "αφελή".
Αυτό σε κώδικα μεταφράζεται ως εξής:

\lstinputlisting[language = Python]{code/naive.py}

\subsection{Layered}
\label{subsec:Layered}

O Layered αλγόριθμος είναι ένας απλός αλγόριθμος εμπνευσμένος από τον πίνακα Counter που χρησιμοποιεί στους αλγόριθμους του για \index{Stream}δεδομένα ροής ο κ, Νικητόπουλος.\cite{rtopk-stream}
Η ιδέα είναι ότι δημιουργούμε ένα \index{Index}ευρετήριο \index{Grid}πλέγματος και καθώς το προσπελαύνουμε, από τα καλύτερα σημεία (σημεία που θα φέρουν χαμηλότερη βαθμολόγηση) στα χειρότερα, του
συνόλου δεδομένων που δίνεται, παρατηρούμε από νωρίς ότι κάποιες προτιμήσεις δεν θα αποτελούν κομμάτι του αποτελέσματος του ερωτήματος.
Οπότε αυτές οι προτιμήσεις απορρίπτονται σύντομα και δεν εξετάζονται για ολόκληρο το σύνολο δεδομένων.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/layers.png}
    \caption{Εξεταζόμενες περιοχές ανά πλέγμα}
    \label{fig:layered-grid-progress}
\end{figure}

Χρησιμοποιώντας το διάγραμμα~\ref{fig:layered-grid-progress} ως παράδειγμα μπορούμε να δούμε ότι στο πρώτο πλέγμα από το ευρετήριο πλεγμάτων
εξετάζουμε όλες τις προτιμήσεις αν ανήκουν στο αποτέλεσμα του ε\-ρω\-τή\-μα\-τος αντίστροφων κορυφαίων-k.
Καθώς όμως προχωράμε στο δεύτερο πλέγμα δεν εξετάζουμε την προτίμηση $w_{10}$ γιατί από ότι φαίνεται στο πρώτο πλέγμα υπήρχαν περισσότερες από k πλειάδες
οι οποίες είχαν καλύτερη βαθμολογία από την εξεταζόμενη πλειάδα $Q$.
Καθώς φτάνουμε στο 3o πλέγμα απορρίπτεται και η $w_0$ προτίμηση, μέχρι που στο τέλος στο 9 πλέγμα οι μόνες προτιμήσεις που έχουν
απομείνει είναι η προτίμηση $w_3$ και $w_5$.

Είναι σημαντικό να αναφέρουμε, ότι καθώς μετακινούμαστε από πλέγμα σε πλέγμα μεταφέρουμε το πλήθος των πλειάδων που
έχουν βρεθεί να έχουν καλύτερη βαθμολογία από το $Q$.
Πηγαίνοντας πίσω στο προηγούμενο παράδειγμα, έστω ότι το αρχικό ερώτημα ήταν να βρούμε το $RTOP_{10}(Q)$ οπότε το $w_0$ πριν το πρώτο πλέγμα
χρειαζόταν 10 πλειάδες καλύτερες από το $Q$, και αν βρήκε στο 1ο πλέγμα 6 πλειάδες καλύτερες από το $Q$ τότε στο δεύτερο πλέγμα
χρειαζόταν 4 πλειάδες για να απορριφθεί από το αποτέλεσμα.

Σε ψευδοκώδικα αυτό μεταφράζεται ως:

\lstinputlisting[language = Python]{code/grid.py}

\subsection{Reverse top-k Threshold Algorithm}
\label{subsec:RTA}

Ο Reverse top-k Threshold Algorithm (RTA) είναι ένας πιο εκλεπτυσμένος αλγόριθμος ο οποίος έχει ως στόχο να μειώσει
το πλήθος των κορυφαίων-k πράξεων που γίνονται κατά την διάρκεια του ερωτήματος καθώς αυτά είναι το πιο δαπανηρό
κομμάτι ως προς τον χρόνο της διαδικασίας.\cite{rtopk}

Όπως περιγράψαμε τον αλγόριθμο στο κεφάλαιο ~\nameref{sec:Reverse Top-K Queries}, ο RTA ορίζει ένα κατώφλι (threshold)
το οποίο χρησιμοποιείται για να απορρίπτονται πολλές υποψήφιες προτιμήσεις οι οποίες είναι παρόμοιες με προηγούμενες
ήδη εξετασμένες προτιμήσεις και δεν αποτελούν μέρος του αποτελέσματος του ερωτήματος.

Συγκεκριμένα δημιουργούμε ένα buffer το οποίο περιέχει πλειάδες, οι οποίες είχαν την μεγαλύτερη επιρροή στο αποτέλεσμα
σχετικά με την προηγούμενη προτίμηση, οπότε τις χρησιμοποιούμε για να δούμε αν έχουν αρκετή επιρροή στην επόμενη προτίμηση
για να την απορρίψουν.

\lstinputlisting[language = Python]{code/rta.py}

Χρησιμοποιώντας το σύνολο δεδομένων~\ref{table:dataset} και το σύνολο προτιμήσεων~\ref{table:weights} από την εισαγωγή
εξετάζουμε πως θα αντιμετωπίσει ο RTA το $RTOP_2(Q)$ όπου η πλειάδα $Q$ έχει τα χαρακτηριστικά $[2, 5]$.
Για την πρώτη προτίμηση η βαθμολογία του $Q$ είναι 3.2 και το threshold είναι άπειρο.
Τρέχοντας το ερώτημα $TOP_2(Q, w_1)$ μας επιστρέφει τις εξής πλειάδες [[1, 5],[2, 1]] που σημαίνει ότι υπάρχουν 2 πλειάδες
με καλύτερη βαθμολογία από το $Q$.
Υπολογίζουμε τη βαθμολογία της κάθε πλειάδας για την επόμενη προτίμηση οπότε έχουμε τις εξής βαθμολογίες 3 και 1.5 και επιλέγουμε
το μεγαλύτερο από τα δυο δηλαδή θέτουμε ως threshold το 3.
Για την δεύτερη προτίμηση η βαθμολογία του $Q$ είναι 3.5 και το threshold είναι 3.0.
Δεν εκτελούμε λοιπόν το $TOP_2(Q, w_2)$ και επαναχρησιμοποιούμε το προηγούμενο buffer.
Υπολογίζουμε τη βαθμολογία της κάθε πλειάδας για την επόμενη προτίμηση οπότε έχουμε τις εξής βαθμολογίες 3.8 και 1.3 και επιλέγουμε
το μεγαλύτερο από τα δυο δηλαδή θέτουμε ως threshold το 3.8.
Για την τρίτη προτίμηση η βαθμολογία του $Q$ είναι 4.1 και το threshold είναι 3.8.
Δεν εκτελούμε λοιπόν το $TOP_2(Q, w_3)$.
\newline
Ο RTA στο παραπάνω παράδειγμα εκτέλεσε ένα ερώτημα κορυφαίων-k για ένα ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k με 3 προτιμήσεις.

\paragraph{Απόδειξη:}
Αν ένα σημείο ανήκει στα  κορυφαία-κ της προτίμησης τότε πρέπει να είναι τουλάχιστον καλύτερο από το χειρότερο
κορυφαίο-k σημείο της προηγούμενης επανάληψης αλλιώς υπάρχουν τουλάχιστον k σημεία καλύτερα από αυτό άρα δεν
μπορεί να είναι στα κορυφαία-κ της προτίμησης.

\subsection{Reverse top-k Threshold Algorithm με Grid}
\label{subsec:RTA με Grid}

Ο \index{RTA}RTA με Grid είναι μια απλή εξέλιξη του \index{RTA}RTA .
Αρχικά τοποθετούμε το \index{Data set}data-set σε ένα \index{Grid}Grid \index{Index}Index.
Η ιδέα είναι ότι προσπαθούμε να δημιουργήσουμε το buffer που θα χρησιμοποιηθεί για τον υπολογισμό του threshold κάνοντας ένα
ερώτημα κορυφαίων-κ σε κάθε grid ώστε να αποφύγουμε να κάνουμε iterate για το ερώτημα κορυφαίων-k όλο το data-set.

Αποτελεί μια απλουστευμένη παραλλαγή του \index{GRTA}GRTA(Grid-based Reverse Top-k Algorithm) χωρίς να χρησιμοποιεί cells
τα οποία έχουν προ-υπολογισμένα αντίστροφα κορυφαία-κ ερωτήματα.

Η υλοποίηση σε ψευδοκώδικα μοιάζει ως εξής:

\lstinputlisting[language = Python]{code/grid-rta.py}

\newpage

\section{Στρατηγικές Παραλληλισμού}
\label{sec:Στρατηγικές Παραλληλισμού}

Ο κύριος τρόπος με τον οποίο διαχωρίζουμε τα δεδομένα ανά process είναι μέσω του διαμοιρασμού των βαρών που έχει το κάθε process να εξετάσει.
Ο κύριος λόγος που επιλέγουμε αυτή την στρατηγική είναι επειδή δεν χρειάζεται να γνωρίζουμε οποιαδήποτε στιγμή όλα το set από τα
\index{Weight}weights για να βγάλουμε συμπέρασμα αν ένα βάρος αποτελεί μέλος του αποτελέσματος του \index{Reverse Top-K}Reverse Top-K query.

Ενδιαφέρον αποτελεί η περίπτωση του RTA καθώς το κάθε weight κοιτάει το buffer από το προ\-η\-γού\-με\-νο Weight οπότε
πρέπει να γίνει ένα καλός διαχωρισμός των προτιμήσεων ώστε να είναι optimal ο \index{Aλγόριθμος}αλγόριθμος.
Παρακάτω παρατίθενται οι κύριοι μέθοδοι διαχωρισμού των βαρών για τον \index{RTA}RTA/\index{Grid-RTA}Grid-RTA:


\subsection{Ομοιόμορφος διαχωρισμός}
\label{subsec:Uniform strategy}


\begin{wrapfigure}[9]{l}{5.5cm}
\includegraphics[width=5.5cm,scale=0.4]{images/uniform_strat.png}
\caption{Ομοιόμορφη στρατηγική διαχωρισμού}\label{wrap-fig:uniform}
\end{wrapfigure}

Σε αυτή την στρατηγική υπολογίζουμε την γωνία κάθε προτίμησης w ως προς την αρχή των αξόνων και τις ταξινομούμε.
Στην συνέχεια όμως διαχωρίζουμε το τα\-ξι\-νο\-μη\-μέ\-νο set από προτιμήσεις σε λ subsets.

Η ιδέα πίσω από αυτή την στρατηγική είναι ότι αναθέτουμε σε κάθε διεργασία ίσο πλήθος από προτιμήσεις για εξέταση και σε μια συνέχεια
ώστε να συσχετίζεται το $w_i$ με το $w_{i+1}$ και να είναι βέλτιστο για τον RTA η εξέταση της προτίμησης σε σχέση με το threshold.

\vspace{40mm}

\subsection{Διαχωρισμός ως προς την γωνία}
\label{subsec:Angle based strategy}

\begin{wrapfigure}[11]{r}{5.5cm}
\includegraphics[width=5.5cm,scale=0.4]{images/angle_strat.png}
\caption{Στρατηγική διαχωρισμού δια της γωνίας}\label{wrap-fig:angle}
\end{wrapfigure}

Όμοια με την προηγούμενη στρατηγική υπολογίζουμε την γωνία που δημιουργεί η κάθε προτίμηση w ως προς την αρχή των αξόνων, τις ταξινομούμε και
χωρίζουμε το τόξο που δημιουργείται από τις 0 μοίρες ως τις 90 μοίρες στο πρώτο τεταρτημόριο σε λ ίσα τόξα.
Στην συνέχεια η κάθε διεργασία αναλαμβάνει ένα από τα υπό-τόξα μαζί με τις προτιμήσεις των οποίων η γωνία είναι εντός αυτών.

Η διαφορά με την προηγούμενη τεχνική είναι ότι έχει ανατεθεί διαφορετικό  πλήθος από προτιμήσεις σε κάθε διεργασία ενώ στο \ref{subsec:Uniform strategy}
η κάθε διεργασία θα έχει ίσο πλήθος από προτιμήσεις.

\newpage


\subsection{Αντίστροφος διαχωρισμός}
\label{subsec:inverse-strategy}

\begin{wrapfigure}[9]{l}{5.5cm}
\includegraphics[width=5.5cm,scale=0.4]{images/random_strat.png}
\caption{Αντίστροφη στρατηγική διαχωρισμού}\label{wrap-fig:inverse}
\end{wrapfigure}

Αντίθετα με τις προηγούμενες στρατηγικές στο \emph{Inverse Strategy} πρώτα χωρίζουμε τις προτιμήσεις σε λ subsets και στην συνέχεια ταξινομούμε το κάθε subset αυτόνομα, δηλαδή πάλι
υπολογίζουμε την γωνία που δημιουργεί η κάθε προτίμηση w ως προς την αρχή των αξόνων και τις ταξινομούμε.
Αυτό έχει ως αποτέλεσμα να διαμοιράζουμε το βάρος του υπολογισμού και στις υπόλοιπες διεργασίες και να μην καταλήγουμε να έχουμε όλο τον φόρτο εργασίας σε μια διεργασία ενώ οι υπόλοιπες είναι σε $idle$ κατάσταση.

\vspace{30mm}

\section{Υλοποίηση}
\label{sec:implementations}

Σε αυτή την ενότητα εξετάζονται προκλήσεις που εμφανίστηκαν κατά την υλοποίηση και τεκ\-μη\-ρι\-ώ\-νε\-ται η διεπαφή που παρέχει η
βιβλιοθήκη σε όσους θέλουν να ενσωματώσουν ερωτήματα αντίστροφων κορυφαίων-k στις εφαρμογές τους.
Υλοποιούνται οι αλγόριθμοι που περιγράφηκαν πα\-ρα\-πά\-νω μαζί με τις διαφορετικές εκδοχές τους για όποιον αλγόριθμο χρησιμοποιεί
στρατηγικές δι\-α\-χω\-ρι\-σμού.

Συγκεκριμένα υλοποιείται o \emph{Naive} και ο \emph{Layered} οι οποίοι δεν υποστηρίζουν διαφορετικές εκδοχές
και ο \emph{Reverse top-k Threshold Algorithm} με τον \emph{Reverse top-k Threshold Algorithm με Grid} οι οποίοι
εκτίθενται με τρεις διαφορετικές εκδοχές, μια για κάθε διαχωρισμό (\emph{Angle}, \emph{Uniform}, \emph{Inverse}).

\subsection{Περιορισμοί από την υλοποίηση της CPython}
\label{subsec:cpython-limitations}

% https://rohanvarma.me/GIL/

Ένα από τα μεγάλα προβλήματα του να γράφει κάποιος παράλληλο κώδικα σε python είναι ότι τα νήματα (threads) της cpython
δεν είναι αποδοτικά για έντονα CPU προβλήματα.
Ο λόγος για αυτό είναι ότι στην υλοποίηση της cpython υπάρχει το λεγόμενο GIL (Global Interpreter Lock).
Το GIL εισήχθη αρχικά ως μέρος της προσπάθειας να υποστηριχθεί ο παραλληλισμός νημάτων στην python.
Η python χρησιμοποιεί την αυτόματη διαχείριση μνήμης μέσω της συλλογής απορριμμάτων,
η οποία υλοποιείται με μια τεχνική που ονομάζεται μέτρηση αναφοράς (reference count).
Το reference count είναι μια δομή δεδομένων που περιέχει όλες τις αναφορές αντικειμένων που μπορούν να
προσεγγιστούν από ένα πρόγραμμα και όταν ένα αντικείμενο έχει μηδενικές αναφορές, μπορεί να ελευθερωθεί.

\vspace{10pt}

Ωστόσο, οι συνθήκες αγώνα (race conditions) στον παραλληλισμό το έκαναν έτσι ώστε η κα\-τα\-μέ\-τρη\-ση αυτών
των αναφορών να μπορεί να ανανεώνεται λανθασμένα, καθιστώντας έτσι τα αντικείμενα να μπορούν
να απελευθερωθούν εσφαλμένα ή να μην απελευθερωθούν καθόλου.
Ένας τρόπος για να λυθεί αυτό το πρόβλημα είναι με granular locks, για παράδειγμα γύρω από κάθε κοινό αντικείμενο,
αλλά αυτό θα δημιουργούσε ζητήματα όπως η αυξημένη επιβάρυνση λόγω πολλών αιτημάτων α\-πό\-κτη\-σης / αποδέσμευσης κλειδώματος,
καθώς και η αύξηση της πιθανότητας αδιεξόδου.

\vspace{10pt}

Οι προγραμματιστές της python επέλεξαν να λύσουν αυτό το πρόβλημα τοποθετώντας μια κλει\-δα\-ριά γύρω από
ολόκληρο το διερμηνέα, κάνοντας κάθε νήμα να αποκτήσει αυτή την κλειδαριά όταν τρέχει το bytecode της Python.
Αυτό αποφεύγει πολλά από τα προβλήματα επιδόσεων γύρω από το υπερβολικό κλείδωμα,
αλλά αποτελεσματικά σειριοποιεί την εκτέλεση bytecode.
Με απλά λόγια, το GIL είναι μια κλειδαριά γύρω από τον διερμηνέα.
Κάθε νήμα που επιθυμεί να εκτελέσει τον bytecode της python πρέπει να κρατήσει το GIL για να το κάνει.
Αυτό σημαίνει ότι το πολύ ένα νήμα μπορεί να εκτελέσει python bytecode οποιαδήποτε στιγμή.\cite{python-gil}

\vspace{10pt}

Το αποτέλεσμα της ύπαρξης του GIL είναι να μην είναι δυνατό να χρησιμοποιήσουμε νήματα σε εντατικά επεξεργαστικά προβλήματα
όπως το $RTOP_k(q)$ οπότε χρειάστηκε να καταφύγουμε στην χρήση διεργασιών.
Το πρόβλημα που εισάγεται με τις διεργασίες είναι ότι κάθε διεργασία έχει το δικό της ανεξάρτητο memory space με αποτέλεσμα
όταν κάνουμε spawn μια καινούργια διεργασία να αντιγράφουμε όλο το data-set από την κύρια διεργασία στις υπόλοιπες το
οποίο καταλήγει σε μια επιπλέον επιβάρυνση της μνήμης τυχαίας προσπέλασης.
Παρόλα αυτά το πρόβλημα το οποίο μελετάμε αφορά την επεξεργαστική αποδοτικότητα οπότε η επιπρόσθετη μνήμη δεν μας επηρεάζει στις
μετρήσεις μας.

\subsection{Χρήση του API}
\label{subsec:api-usage}

Ο στόχος κατά την συγγραφή της βιβλιοθήκης ήταν να παρέχει όμορφα και καθαρά bindings ώστε να είναι εύκολο κάποιος
άλλος προγραμματιστής να μπορεί να την χρησιμοποιήσει εύκολα χωρίς να χρειάζεται να γνωρίζει τι συμβαίνει στο παρασκήνιο.
Όπως μπορεί κάποιος να παρατηρήσει παρακάτω χρησιμοποιούμε 4 γραμμές κώδικα για να εκτελέσουμε το ερώτημα.

Αρχικά πρέπει να οριστεί το σύνολο δεδομένων, το σύνολο προτιμήσεων και το σημείο ως προς το οποίο θα διεξαχθεί το ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-κ.
Χρησιμοποιούμε το NumPy για να κατασκευάσουμε τους πίνακες που αναπαριστούν το σύνολο δεδομένων και προτιμήσεων έτσι
ώστε να μπορούμε να επωφεληθούμε από την βιβλιοθήκη για να έχουμε ταχύτερες πράξεις.
\begin{lstlisting}[language = Python]
import NumPy as np
# set of data defined using a simple
# NumPy array of two dimensional arrays
dataset = np.array([
    [9482.012,	1883.1473],
    [425.9226,	3913.8147],
    ...
])
# set of weights
weights = np.array([
    [0.4211, 0.5789],
    [0.4839, 0.5161],
    ...
])
# query point
q_point = np.array([150, 200])
k = 10
# number of processes available
processes = 4
# number of grids if they are required
grids = 10
\end{lstlisting}

Κάνουμε import την κύρια κλάση που χρησιμοποιείται για την εκτέλεση ερωτημάτων αντίστροφων κορυφαίων-κ.
\begin{lstlisting}[language = Python]
from rtopk import ReverseTopK
\end{lstlisting}

Πέρα από την κύρια κλάση είναι απαραίτητο να επιλέξουμε έναν αλγόριθμο από τους αλγόριθμους που ορίσαμε στις αρχές αυτού του κεφάλαιου.

\vspace{10pt}

Οι διαθέσιμοι αλγόριθμοι είναι οι εξής:

\begin{compactenum}
    \item[NaiveRTopK] \hfill \\ Αφελής / Εξαντλητικός
    \item[LayeredRTopK] \hfill \\ O layered αλγόριθμος
    \item[ReverseTopKThresholdAngleBased] \hfill \\ RTA με διαχωρισμό γωνίας
    \item[ReverseTopKThresholdUniform] \hfill \\ RTA με διαχωρισμό ομοιόμορφο
    \item[ReverseTopKThresholdRandomUniform] \hfill \\ RTA με διαχωρισμό αντίστροφο
    \item[RTAGridAngleRTopK] \hfill \\ RTA με grid και διαχωρισμό γωνίας
    \item[RTAGridUniformRTopK] \hfill \\ RTA με grid και διαχωρισμό ομοιόμορφο
    \item[RTAGridRandomRTopK] \hfill \\ RTA με grid και διαχωρισμό αντίστροφο
\end{compactenum}

\begin{lstlisting}[language = Python]
from rtopk import ReverseTopKThresholdRandomUniform
\end{lstlisting}

Στην συνέχεια κάνουμε initialize την κλάση και τρέχουμε το ερώτημα μας.

\begin{lstlisting}[language = Python]
rtopk = ReverseTopK(
    algorithm=ReverseTopKThresholdRandomUniform,
    weights=weights,
    dataset=dataset,
    processes=processes,
)
results = rtopk.run_query(q_point, k)
print(results)
\end{lstlisting}

Μόλις τελειώσει μας επιστρέφει μια απάντηση σε μορφή json:

\begin{lstlisting}[language = JSON]
{
    "result": array([
        [3.317e-01, 6.683e-01],
        [3.312e-01, 6.688e-01],
        [3.306e-01, 6.694e-01],
        ...,
        [1.510e-02, 9.849e-01],
        [6.900e-03, 9.931e-01]
    ]),
    "time": 1.9327211380004883,
    "weight_skipped": 181,
    "average_weights_skipped": 45.25,
    "deviation_weights_skipped": 5.0682837331783235,
    "calculations": 819,
    "average_calculations": 204.75,
    "deviation_calculations": 5.0682837331783235,
    "cpu_activity": {
        0: 1.7876198291778564,
        1: 1.8035612106323242,
        2: 1.713073492050171,
        3: 1.7967305183410645
    },
    "weight_count": 251
}
\end{lstlisting}

Όπου το κλειδί με όνομα result περιέχει τις προτιμήσεις που ανήκουν στο αποτέλεσμα, ενώ τα υπόλοιπα
κλειδιά περιέχουν στατιστικές πληροφορίες σχετικά με την εκτέλεση του αλγόριθμου.